\chapter{Il controllo attivo di un processo}
\section{Introduzione ai metodi di analisi e sintesi per il controllo attivo di un processo}
Il \textbf{\gls{controllo attivo}} risolve il problema di imporre una modalità di funzionamento desiderato ad un 
\textbf{\gls{processo}} assegnato.


La modalità di funzionamento desiderato implica il fatto che una variabile(scalare o vettoriale) coincida
con una variabile preassegnata(segnale di riferimento).

Se siamo in presenza di un segnale costante, si parla di un \textbf{problema di regolazione}, altrimenti,
se il segnale di riferimento è variabile, il problema è di asservimento(tracking problem).

\section{Generalità sul concetto di sistema}
\subsection{Definizione di sistema}
\begin{quote}
    Un sistema è un complesso, normalmente costituito da più elementi interconnessi,
    in cui si possono distinguere grandeze soggette a viariazioni nel tempo(le variabili).
\end{quote}

\subsection{Definizione di segnale}
\begin{quote}
    Le funzioni che rappresentanto l'andamento delle variabili nel tempo si dicono segnali
\end{quote}

Terminologia per le variabili:
\begin{itemize}
    \item variabili controllate(o regolate)
    \item variabili di riferimento
    \item variabili manipolabili(o di controllo)
    \item variabili non manipolabili(o disturbi)
    \item variabili osservate(o misurate)
\end{itemize}

La classificazione fondamentale prevede variabili indipendenti(input) e varibili dipendenti(output).

\subsection{Definizione di modello matematico}
\begin{quote}
    La descrizione di un sistema, per esempio con equazioni e parametri, che permette di determinare
    i segnali delle usicte noti i segnali in ingresso e le eventuali condizioni iniziali
\end{quote}